\section{Proposições e Predicados}
\label{sec:formallog-prop-pred}

Muitas das idéias envolvidas nos argumentos podem ser apresentadas
através de \emph{proposições} (também chamados \emph{enunciados} ou
\emph{sentenças}) que sereferem a um único objeto; por exemplo, ``Eu
ganhei na loteria'', ``José atirou uma pedra no lago'', ``Sócrates é um
homem''. Tais proposições são chamadas singulares.

No entanto, existem outras proposições que fazem referência a conjuntos
de objetos; por exemplo, ``todos os homens são mortais'', ``alguns
astronautas foram à Lua'', ``nem todos os gatos caçam ratos''.

Os termos ``homens'', ``astronautas'' e ``gatos'' são conceitos; não se
referem a nenhum homem, astronauta ou gato em particular, mas sim ao
conjunto de propriedades que faz com que um objeto esteja em uma
categoria ou em outra. Tais propriedades são chamadas predicados.

Como a lógica que trata apenas das proposições singulares é mais simples
que a que trata também com conjuntos de objetos, os logicistas e autores
preferiram separar o estudo da Lógica Matemática em duas partes:

\begin{itemize}
\item O \emph{Cálculo Proposicional}, ou \emph{Lógica Sentencial}, que
  se ocupa das proposições singulares; e
\item o \emph{Cálculo de Predicados}, ou \emph{Lógica dos Predicados},
  que trata dos conjuntos de objetos e suas propriedades.
\end{itemize}

Para tratar com objetos e suas propriedades, o Cálculo de Predicados
apresenta dois conceitos matemáticos, a \emph{variável}, para se referir
a um objeto genérico de uma categoria, e os \emph{quantificadores},
expressões como ``para todo'' e ``existe algum'' para se referirem à
quantidade de objetos que partilham o mesmo predicado; assim a
proposição ``todos os homens são mortais'' assume a forma ``para todo
$x$, se $x$ é um homem, então $x$ é mortal'' e as proposições ``alguns
astronautas foram à Lua'' e ``nem todos os gatos caçam ratos'' assumem
respectivamente as formas ``existe um $x$ tal que $x$ é um astronauta e
x foi à Lua'' e ``existe um $x$ tal que $x$ é um gato e $x$ não caça
ratos''.

Quando as variáveis e quantificadores se referem apenas aos objetos, o
Cálculo de Predicados também é chamado \emph{Lógica de Primeira Ordem};
mas podemos pensar em uma situação na qual as variáveis e
quantificadores se refiram também aos predicados; por exemplo, considere
o enunciado ``existe um predicado que todas as pessoas possuem'', que
pode ser expressa por ``existe um $p$ tal que $p$ é um predicado e tal
que para todo $x$, se $x$ é uma pessoa, então $x$ possui $p$''.

Quando as variáveis e quantificadores se referem também aos predicados,
como na expressão acima, temos o que chamamos \emph{Lógica de Segunda
  Ordem}. Um exemplo importante da Lógica de Segunda Ordem é o Principio
de Indução Matemática:

\begin{quote}
  ``Se o numero 1 tiver um predicado, e o fato de $n$ possuir esse
  predicado implica em que $n + 1$ também o possua, então o predicado se
  aplica a todos os números naturais.''
\end{quote}

Os predicados de primeira ordem são, portanto, aqueles que se aplicam a
indivíduos; os de segunda ordem são aqueles que se aplicam a indivíduos e
aos predicados de primeira ordem. Essa generalização pode prosseguir,
considerando-se predicados de terceira ordem, de quarta ordem, e assim
por diante, cada um deles aplicando-se aos indivíduos e aos predicados
das ordens anteriores.

Em nosso curso vamos nos limitar ao Cálculo Proposicional e ao Cálculo
de Predicados de Primeira Ordem.

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../ilm-book"
%%% End:
